\title{Graduate School Pre-exam Solution}
\author{Daeyoung Lim}

\documentclass[answers]{exam}
\usepackage[left=3cm,right=3cm,top=3.5cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{kotex}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{listings}
\usepackage{courier}
\usepackage{cancel}
\usepackage{array}
\usepackage{courier}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{setspace}
\usepackage{empheq}
\usepackage{tikz}
% \usepackage[toc,page]{appendix}

\setlength{\heavyrulewidth}{1.5pt}
\setlength{\abovetopsep}{4pt}


\newcommand\encircle[1]{%
  \tikz[baseline=(X.base)] 
    \node (X) [draw, shape=circle, inner sep=0] {\strut #1};}
 
% Command "alignedbox{}{}" for a box within an align environment
% Source: http://www.latex-community.org/forum/viewtopic.php?f=46&t=8144
\newlength\dlf  % Define a new measure, dlf
\newcommand\alignedbox[2]{
% Argument #1 = before & if there were no box (lhs)
% Argument #2 = after & if there were no box (rhs)
&  % Alignment sign of the line
{
\settowidth\dlf{$\displaystyle #1$}  
    % The width of \dlf is the width of the lhs, with a displaystyle font
\addtolength\dlf{\fboxsep+\fboxrule}  
    % Add to it the distance to the box, and the width of the line of the box
\hspace{-\dlf}  
    % Move everything dlf units to the left, so that & #1 #2 is aligned under #1 & #2
\boxed{#1 #2}
    % Put a box around lhs and rhs
}
}
\setcounter{secnumdepth}{4}
\lstset{
         basicstyle=\footnotesize\ttfamily, % Standardschrift
         %numbers=left,               % Ort der Zeilennummern
         numberstyle=\tiny,          % Stil der Zeilennummern
         %stepnumber=2,               % Abstand zwischen den Zeilennummern
         numbersep=5pt,              % Abstand der Nummern zum Text
         tabsize=2,                  % Groesse von Tabs
         extendedchars=true,         %
         breaklines=true,            % Zeilen werden Umgebrochen
         keywordstyle=\color{red},
            frame=b,         
 %        keywordstyle=[1]\textbf,    % Stil der Keywords
 %        keywordstyle=[2]\textbf,    %
 %        keywordstyle=[3]\textbf,    %
 %        keywordstyle=[4]\textbf,   \sqrt{\sqrt{}} %
         stringstyle=\color{white}\ttfamily, % Farbe der String
         showspaces=false,           % Leerzeichen anzeigen ?
         showtabs=false,             % Tabs anzeigen ?
         xleftmargin=17pt,
         framexleftmargin=17pt,
         framexrightmargin=5pt,
         framexbottommargin=4pt,
         %backgroundcolor=\color{lightgray},
         showstringspaces=false      % Leerzeichen in Strings anzeigen ?        
 }
 \lstloadlanguages{% Check Dokumentation for further languages ...
         %[Visual]Basic
         %Pascal
         %C
         %C++
         %XML
         %HTML
         Java
 }
    %\DeclareCaptionFont{blue}{\color{blue}} 

\definecolor{myblue}{RGB}{72, 165, 226}
\definecolor{myorange}{RGB}{222, 141, 8}
\titleformat{\paragraph}
{\normalfont\normalsize\bfseries}{\theparagraph}{1em}{}
\titlespacing*{\paragraph}
{0pt}{3.25ex plus 1ex minus .2ex}{1.5ex plus .2ex}
\setlength{\heavyrulewidth}{1.5pt}
\setlength{\abovetopsep}{4pt}
\setlength{\parindent}{0mm}
\linespread{1.3}
\DeclareMathOperator{\sech}{sech}
\DeclareMathOperator{\csch}{csch}
\DeclareMathOperator*{\argmin}{\arg\!\min}
\DeclareMathOperator{\Tr}{Tr}

\newcommand{\bs}{\boldsymbol}
\newcommand{\opn}{\operatorname}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% % We use newtheorem to define theorem-like structures
% %
% % Here are some common ones. . .
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newtheorem{theorem}{Theorem}
\newtheorem{lemma}{Lemma}
\newtheorem{proposition}{Proposition}
\newtheorem{scolium}{Scolium}   %% And a not so common one.
\newtheorem{definition}{Definition}
\newenvironment{proof}{{\sc Proof:}}{~\hfill QED}
\newenvironment{AMS}{}{}
\newenvironment{keywords}{}{}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% %   The first thanks indicates your affiliation
% %
% %  Just the name here.
% %
% % Your mailing address goes at the end.
% %
% % \thanks is also how you indicate grant support
% %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{document}
\setstretch{1.5} %줄간격 조정
\newpage
\firstpageheader{}{}{\bf\large Daeyoung Lim \\ Grad School \\ Year of 2010, early}
\runningheader{Daeyoung Lim}{Graduate School Pre-exam}{2010 early}
\begin{questions}
   \question
   \begin{enumerate}
    \item 확률변수 $X$의 적률생성함수 $M\left(t\right)$가 존재한다고 가정할 때, 다음을 보이시오.
    $$
      \begin{cases}\mathrm{Pr}\left(X\geq a\right)\leq e^{-ta}M\left(t\right), & t>0\\ \mathrm{Pr}\left(X \leq a\right)\leq e^{-ta}M\left(t\right) \end{cases}
    $$
    \item $X_{1},\ldots,X_{n}$이 $\mathrm{Pr}\left(X_{i}=1\right)=\mathrm{Pr}\left(X_{i}=-1\right)=\dfrac{1}{2}$를 만족하는 분포에서 나온 임의표본일 때, $S_{n}=\sum_{i=1}^{n}X_{i}$에 대하여 다음이 성립함을 1을 이용하여 보이시오.
    $$
      \mathrm{Pr}\left(S_{n}\geq a\right)\leq e^{-ta}e^{nt^{2}/2}, \quad t>0
    $$
    \item 어떤 도박꾼이 매 배팅에서 같은 확률로 1원을 따거나 잃는 게임을 하려고 한다고 하자. 매 배팅에서의 결과는 서로 독립이라 할 때, 처음 10번의 배팅에서 적어도 8번 이상 이기는 확률의 상한을 2를 이용하여 구하시오. 또, 이 확률의 정확한 값도 계산하시오.
   \end{enumerate}
   \begin{solution}
    \begin{enumerate}
      \item 이를 \emph{Chernoff's bound}라고 한다. 마코프 부등식(Markov inequality)로부터 간단하게 도출할 수 있다.
      \begin{align}
        \mathrm{Pr}\left(X\geq a\right) &=\begin{cases} \mathrm{Pr}\left(tX\geq at\right)=\mathrm{Pr}\left(e^{tX}\geq e^{at}\right), & t>0\\\mathrm{Pr}\left(tX \leq at\right)= \mathrm{Pr}\left(e^{tX} \leq e^{at}\right), & t<0 \end{cases}\\
        &= \begin{cases}\mathrm{Pr}\left(X\geq a\right)\leq e^{-ta}\mathrm{E}\left(e^{tX}\right),& t>0\\\mathrm{Pr}\left(X\leq a\right)\leq e^{-ta}\mathrm{E}\left(e^{tX}\right), & t<0  \end{cases}
      \end{align}
      (1)에서 (2)로 넘어가는 것은 마코프 부등식이다.
      \item 이 문제는 표준정규분포를 가정하는 것보다 정확한 분포를 알고 그 분포의 적률생성함수를 이용하는 것이 더 \emph{tight}한 bound를 준다는 것을 증명하는 것이다. 왜냐하면 표준정규확률변수 $n$개를 더한 변수의 적률생성함수가 $e^{nt^{2}/2}$이기 때문이다.
      \begin{align}
        X\;\;&|\;\; 1 \quad -1\\
        e^{tX}\;\;&|\;\;e^{t}\quad e^{-t}\\
        \mathrm{Pr}\left(X=x\right)\;\;&\Big|\;\; \dfrac{1}{2}\quad \dfrac{1}{2}
      \end{align}
      이로서 다음과 같은 사실을 얻을 수 있다.
      \begin{equation}
        \mathrm{E}\left(e^{tX}\right)= \dfrac{1}{2}\left(e^{t}+e^{-t}\right) \;\;\implies\;\; \mathrm{E}\left(e^{tS_{n}}\right)=\left(\dfrac{e^{t}+e^{-t}}{2}\right)^{n}
      \end{equation}
      따라서 $2^{-n}\left(e^{t}+e^{-t}\right)^{n}\leq e^{nt^{2}/2}$임을 보이면 된다.
      \begin{align}
        e^{t} &= \sum_{k=0}^{\infty}\dfrac{t^{k}}{k!}\\
        e^{-t} &= \sum_{k=0}^{\infty}\dfrac{\left(-t\right)^{k}}{k!}\\
        e^{t^{2}/2}&= \sum_{k=0}^{\infty}\dfrac{1}{k!}\left(\dfrac{t^{2}}{2}\right)^{k} = \sum_{k=0}^{\infty}\dfrac{t^{2k}}{k!\times 2^{k}}
      \end{align}
      (7)과 (8)을 더하면 $k$가 홀수인 부분은 소거되고 짝수인 부분만 두 배가 된다. 따라서
      \begin{equation}
        \dfrac{1}{2}\left(e^{t}+e^{-t}\right) = \sum_{k=0}^{\infty}\dfrac{t^{2k}}{\left(2k\right)!}
      \end{equation}
      분모를 비교하면 $k!\times 2^{k}\leq\left(2k\right)!$이므로 증명끝.
      \item 8번 이기면 2번은 진 것이므로 $S_{n}=6$이고 9번 이기면 1번은 진 것이므로 $S_{n}=8$, 10번 모두 이기면 $S_{n}=10$이다. 2번을 이용하면
      \begin{equation}
        \mathrm{Pr}\left(S_{n}\geq 6\right)\leq e^{5t^{2}-6t}
      \end{equation}
      이므로 최대값은
      \begin{equation}
        5\left(t^{2}-\dfrac{6}{5}t+\dfrac{9}{25}\right)-\dfrac{9}{5} = 5\left(t-\dfrac{3}{5}\right)^{2}-\dfrac{9}{5}
      \end{equation}
      $t=3/5$에서 $e^{-9/5}$가 된다. 정확한 확률값은
      \begin{align}
        \mathrm{Pr}\left(S_{n}=6\right)+\mathrm{Pr}\left(S_{n}=8\right)+\mathrm{Pr}\left(S_{n}=10\right) &= \left({{10}\choose{8}}+{{10}\choose{9}}+{{10}\choose{10}}\right) \left(\dfrac{1}{2}\right)^{10}\\
        &= \dfrac{7}{128}
      \end{align}
    \end{enumerate}
   \end{solution}
   \question
   Let $X_{1},X_{2},\ldots, X_{n}$ be a random sample from a uniform distribution on $\left(\mu-\sqrt{3}\sigma,\mu+\sqrt{3}\sigma\right)$. Here the unknown parameters are $\mu$ and $\sigma$, which are the population mean and standard deviation.
   \begin{enumerate}
    \item Obtain the probability density function of $X_{i}$.
    \item Obtain the likelihood function of $\mu$ and $\sigma$.
    \item Obtain the maximum-likelihood estimators (MLEs) of $\mu$ and $\sigma$.
    \item Obtain the method-of-moments estimators of $\mu$ and $\sigma$.
   \end{enumerate}
   \begin{solution}
    \begin{enumerate}
      \item $f_{X_{i}}\left(x_{i}\right) = \left(2\sqrt{3}\sigma\right)^{-1}$ for $\mu-\sqrt{3}\sigma < x_{i}<\mu+\sqrt{3}\sigma$
      \item 가능도함수의 경우에는 가변수를 통해 support를 명시해 주어야 한다.
      \begin{align}
      L\left(\mu,\sigma;x_{1},\ldots,x_{n}\right)&=\left(2\sqrt{3}\sigma\right)^{-n}\prod_{i=1}^{n}I_{\left(\mu-\sqrt{3}\sigma,\mu+\sqrt{3}\sigma \right)}\left(x_{i}\right)\\
      &= \left(2\sqrt{3}\sigma\right)^{-n} I_{\left(-\infty,x_{\left(1\right)}\right)}\left(\mu-\sqrt{3}\sigma\right)I_{\left(x_{\left(n\right)},\infty\right)}\left(\mu+\sqrt{3}\sigma\right)
      \end{align}
      가능도함수 자체는 $\sigma$에만 의존하고 단조감소함수이므로 $\sigma$가 최대한 작아야 한다. $\sigma$의 범위가
      \begin{align}
        \dfrac{1}{\sqrt{3}}\left(\mu-x_{\left(1\right)}\right) &< \sigma\\
        \dfrac{1}{\sqrt{3}}\left(x_{\left(n\right)}-\mu\right)&<\sigma
      \end{align}
      이기 때문에 부등식의 영역을 통해 $\sigma$의 최솟값은 $\mu=2^{-1}\left(x_{\left(1\right)}+x_{\left(n\right)}\right)$일 때이고 그 값은
      \begin{equation}
        \widehat{\sigma} = \dfrac{1}{2\sqrt{3}}\left(x_{\left(n\right)}-x_{\left(1\right)}\right)
      \end{equation}
      이다. 요약하자면
      \begin{align}
        \widehat{\mu} &= \dfrac{1}{2}\left(X_{\left(1\right)}+X_{\left(n\right)}\right)\\
        \widehat{\sigma} &= \dfrac{1}{2\sqrt{3}}\left(X_{\left(n\right)}-X_{\left(1\right)}\right)
      \end{align}
      \item $X\sim \mathrm{Unif}\left(a,b\right)$이라 할 때
      \begin{align}
        \mathrm{E}\left(X\right) &= \dfrac{a+b}{2}\\
        \mathrm{Var}\left(X\right) &= \dfrac{\left(b-a\right)^{2}}{12}
      \end{align}
      이므로
      \begin{align}
        \dfrac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}X_{i} &= \mu\\
        \dfrac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}X_{i}^{2} &= \dfrac{\left(2\sqrt{3}\sigma\right)^{2}}{12}+\mu^{2}
      \end{align}
      정리하면
      \begin{align}
        \widehat{\mu}^{\text{MME}} &= \dfrac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}X_{i}\\
        \widehat{\sigma}^{\text{MME}} &= \sqrt{\dfrac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}\left(X_{i}-\overline{X}_{n}\right)^{2}}
      \end{align}
      이고 $\overline{X}_{n}=n^{-1}\sum_{i=1}^{n}X_{i}$이다.
    \end{enumerate}
   \end{solution}
   \question
   Let $X_{1},X_{2},\ldots,X_{n}$ be a random sample from a Poisson distribution with density
   $$
    f\left(x\right)=\dfrac{e^{-\lambda}\lambda^{x}}{x!},
   $$
   where $\lambda \geq 0$ and $x=0,1,2,\ldots$. Let $T=\displaystyle \sum_{i=1}^{n}X_{i}$.
   \begin{enumerate}
    \item Show that $T$ is complete and sufficient for $\lambda$.
    \item Show that $T/n$ is the uniformly minimum variance estimator (UMVUE) of $\lambda$.
    \item Show that $T\left(T-1\right)\cdots \left(T-k+1\right)/n^{k}$ is the UMVUE of $\lambda^{k}$ for any positive $k$.
   \end{enumerate}
   \begin{solution}
    \begin{enumerate}
      \item 포아송 분포에서 표본의 합이 완전통계량(complete statistic)이 됨은 2가지 방법으로 증명할 수 있다.
      \begin{itemize}
        \item 다음은 완전통계량의 정의를 이용한 방법이다. 통계량 $T\left(X_{1},\ldots,X_{n}\right)$에 대해 $f\left(t;\theta\right)$가 $T$의 밀도함수 혹은 질량함수라 할 때 다음이 성립하면 그 분포족을 `완전(complete)'하다 하고, 이와 동치인 명제는 $T$가 완전통계량이라는 것이다. 모든 모수값 $\theta$에 대해
        $$
          \mathrm{E}\left(r\left(T\right)\right)=0\;\;\implies\;\;\mathrm{Pr}\left(r\left(T\right)=0\right)=1.
        $$
        주의해야 하는 것은 `완전성(completeness)'는 하나의 분포족(a family of distributions)의 특성이라는 것이다. 문제의 경우 우리의 통계량은
        $$
          T \sim \mathrm{Poi}\left(n\lambda\right)
        $$
        을 따르기 때문에 다음을 보여야 한다.
        \begin{equation}
          \mathrm{E}\left(r\left(T\right)\right) = 0 \;\;\implies \;\; \mathrm{Pr}\left(r\left(T\right)=0\right)=1
        \end{equation}
        포아송 분포의 특징 상 지수함수는 음수일 수 없으므로
        \begin{align}
          \mathrm{E}\left(r\left(T\right)\right) &= \sum_{t=0}^{\infty}r\left(t\right)\dfrac{e^{-n\lambda}\left(n\lambda\right)^{t}}{t!}\\
          &= \sum_{t=0}^{\infty}r\left(t\right)\dfrac{\left(n\lambda\right)^{t}}{t!}\\
          &=0
        \end{align}
        모든 $\lambda$에 대해 $n\lambda > 0$이므로 모든 $r\left(t\right)=0$이다.\par
        Measure-theoretic하게는 $r\left(T\right)\geq0$이면 적분의 vanishing property에 의해
        \begin{equation}
          \int r\left(T\right)\,dP=0 \implies r\left(T\right)=0\;\;P\text{-a.e}
        \end{equation}
        이다.
        \item 두 번째 증명은 지수족에서의 완전통계량 정리를 이용하는 것이다. \par 즉, 임의표본 $X_{1},\ldots, X_{n}$가 지수족에 속하는 분포에서 얻은 것일 (모수도 일반적인 상황을 가정해서 $k$개로 한다.) 때 밀도함수는
        $$
          f\left(x;\theta\right) = h\left(x\right)c\left(\theta\right)\exp\left(\sum_{j=1}^{k}\eta_{j}\left(\theta\right)t_{j}\left(x\right)\right)
        $$
        이고 결합밀도함수는
        $$
          f_{X_{1},\ldots,X_{n}}\left(x_{1},\ldots,x_{n};\theta\right)= \left(\prod_{i=1}^{n}h\left(x_{i}\right)\right)c\left(\theta\right)^{n}\exp\left(\sum_{j=1}^{k}\left(\eta_{j}\left(\theta\right)\sum_{i=1}^{n}t_{j}\left(x_{i}\right)\right)\right)
        $$
        이며 이때
        $$
          T\left(X\right)=\left(\sum_{i=1}^{n}t_{1}\left(X_{i}\right),\ldots,\sum_{i=1}^{n}t_{k}\left(X_{i}\right)\right)
        $$
        는 완전통계량이다. 포아송분포는 결합밀도함수가
        \begin{equation}
          f_{X_{1},\ldots,X_{n}}\left(x_{1},\ldots,x_{n};\lambda\right) = \left(\prod_{i=1}^{n}\dfrac{1}{x_{i}!}\right)e^{-n\lambda}\exp\left(\ln \lambda \cdot \sum_{i=1}^{n}x_{i}\right)
        \end{equation}
        이기 때문에 $\sum_{i=1}^{n}X_{i}$이 완전통계량이 된다.
      \end{itemize}
      \item \emph{Lehmann-Scheffé} 정리에 의해 $T$가 완전통계량이자 충분통계량이므로
      \begin{align}
        \mathrm{E}\left(\dfrac{T}{n}\right) &= \dfrac{1}{n}\mathrm{E}\left(T\right)\\
        &= \dfrac{1}{n}\cdot n\lambda\\
        &= \lambda
      \end{align}
      따라서 $T/n$이 $\lambda$의 UMVUE가 된다.
      \item 기댓값을 구하면
      \begin{align}
        \mathrm{E}\left(\dfrac{T\left(T-1\right)\cdots\left(T-k+1\right)}{n^{k}}\right) &= \dfrac{1}{n^{k}}\sum_{t=0}^{\infty}t\left(t-1\right)\cdots \left(t-k+1\right)\dfrac{e^{-n\lambda}\left(n\lambda\right)^{k}}{t!}\\
        &= \dfrac{1}{n^{k}}\sum_{t=k}^{\infty}\dfrac{e^{-n\lambda}\left(n\lambda\right)^{t-k}}{\left(t-k\right)!}\left(n\lambda\right)^{k}\\
        &=\dfrac{\left(n\lambda\right)^{k}}{n^{k}}\\
        &=\lambda^{k}
      \end{align}
      따라서 증명끝.
    \end{enumerate}
   \end{solution}
   \question
   세 변수에 대한 $n$개의 관찰값 $\left(x_{i1},x_{i2},Y_{i}\right)$, ($i=1,\ldots,n$)에 대하여
   $$
    \mathrm{E}\left(Y_{i}\;|\;x_{i1},x_{i2}\right)=\beta_{0}+\beta_{1}x_{i1}+\beta_{2}x_{i2},\text{ 그리고 } \mathrm{Var}\left(Y_{i}\;|\;x_{i1},x_{i2}\right)=\sigma^{2}
   $$
   이라 하자.
   \begin{enumerate}
    \item 모수 $\beta_{0}, \beta_{1},\beta_{2}$의 최소제곱추정량 $\widehat{\beta}_{0},\widehat{\beta}_{1},\widehat{\beta}_{2}$을 유도하시오.
    \item $s^{2}=\dfrac{1}{n-3}\displaystyle\sum_{i=1}^{n}\left(Y_{i}-\widehat{\beta}_{0}-\widehat{\beta}_{1}x_{i1}-\widehat{\beta}_{2}x_{i2}\right)^{2}$이 $\sigma^{2}$에 대한 불편추정량이 됨을 보이시오.
   \end{enumerate}
   \begin{solution}
    \begin{enumerate}
      \item 오차항에 정규성 가정은 하지 않고 평균이 $0$이고 분산이 $\sigma^{2}$을 따른다고 하면 원래 문제의 모형을 오차항을 더해 표현할 수 있다.
      $$
        Y_{i}\;|\;x_{i1},x_{i2}= \beta_{0}+\beta_{1}x_{i1}+\beta_{2}x_{i2}+\epsilon_{i}
      $$
      이제 행렬표현으로 바꾸자. $Y=\begin{bmatrix}Y_{1} & Y_{2} & \cdots & Y_{n} \end{bmatrix}'$로 정의하고
      $$
        \mathbf{X}= \begin{bmatrix}1 & x_{11} & x_{12}\\ 1& x_{21} & x_{22}\\ \vdots & \vdots & \vdots \\ 1 & x_{n1} & x_{n2}  \end{bmatrix}
      $$
      , $\beta=\begin{bmatrix}\beta_{0} & \beta_{1} & \beta_{2}\end{bmatrix}'$, $\epsilon=\begin{bmatrix}\epsilon_{1} & \epsilon_{2} & \cdots & \epsilon_{n}\end{bmatrix}'$라 하자. 그러면 최소제곱법은
      \begin{align}
        \dfrac{d}{d\beta}\left(Y-\mathbf{X}\beta\right)'\left(Y-\mathbf{X}\beta\right)&= -2\mathbf{X}'Y+2\mathbf{X}'\mathbf{X}\beta=0 \\
        \widehat{\beta} &= \left(\mathbf{X}'\mathbf{X}\right)^{-1}\mathbf{X}'Y
      \end{align}
      이며 행렬계산은 하지 않는다.
      \item 잔차를 자유도로 나눈 것이 오차항의 분산에 대한 비편향추정량이 됨을 증명하는 문제이다.
      \begin{align}
        s^{2} &= \dfrac{1}{n-3}\left(Y-\mathbf{H}Y\right)'\left(Y-\mathbf{H}Y\right),\qquad \left(\mathbf{H}=\mathbf{X}\left(\mathbf{X}'\mathbf{X}\right)^{-1}\mathbf{X}'\right)\\
        &= \dfrac{1}{n-3}Y'\left(\mathbf{I}_{n}-\mathbf{H}\right)Y,\qquad \left(\left(\mathbf{I}_{n}-\mathbf{H}\right)^{2}=\left(\mathbf{I}_{n}-\mathbf{H}\right)\right)\\
        &= \dfrac{1}{n-3}\left(Y-\mathbf{X}\beta\right)'\left(\mathbf{I}_{n}-\mathbf{H}\right)\left(Y-\mathbf{X}\beta\right),\qquad (\text{전개해보면 원래 부분 제외하고 소거된다})\\
        &= \dfrac{1}{n-3}\epsilon'\left(\mathbf{I}_{n}-\mathbf{H}\right)\epsilon\\
        \mathrm{E}\left(s^{2}\right) &= \dfrac{1}{n-3}\Tr\left(\left(\mathbf{I}_{n}-\mathbf{H}\right)\mathrm{E}\left(\epsilon\epsilon'\right)\right)\\
        &=\dfrac{1}{n-3}\left(\Tr\left(\mathbf{I}_{n}\right)-\Tr\left(\mathbf{H}\right)\right)\sigma^{2}\\
        &=\dfrac{\sigma^{2}}{n-3}\left(\Tr\left(\mathbf{I}_{n}\right)-\Tr\left(\mathbf{I}_{3}\right)\right)\\
        &=\sigma^{2}
      \end{align}
    \end{enumerate}
   \end{solution}
   \question
   $X_{n}$이 자유도가 $n$인 카이제곱분포를 따른다고 한다. 이 때
   $$
    Z_{n}=\dfrac{X_{n}-n}{\sqrt{2n}}
   $$
   이라고 하자. $n$이 무한대로 접근함에 따라 $Z_{n}$의 분포가 어느 분포에 수렴하는지를 자세히 보아라. (힌트: 자유도가 $n$인 카이제곱확률변수는 자유도가 1인 서로 독립인 카이제곱확률변수의 합으로 표현될 수 있다.)
   \begin{solution}
    자유도가 $n$인 카이제곱 확률변수는 자유도가 $1$이고 서로 독립인 카이제곱 확률변수 $n$개의 합으로 표현할 수 있다. 즉 $Y_{1},\cdots,Y_{n}\sim \chi^{2}\left(1\right)$이라 하면
    $$
      X_{n} \overset{d}{\equiv}\sum_{i=1}^{n}Y_{i}.
    $$
    서로 독립인 확률변수의 합으로 표현될 수 있고, 분산이 유한한 확률변수는 중심극한에 의해 정규분포로 수렴한다. 즉 
    $$
      \sqrt{n}\dfrac{\overline{X}_{n}-\mathrm{E}\left(Y_{1}\right)}{\sqrt{\mathrm{Var}\left(Y_{1}\right)}} \xrightarrow{d} \mathcal{N}\left(0,1\right)
    $$
    이므로
    \begin{align}
      \sqrt{n}\dfrac{\overline{X}_{n}-1}{\sqrt{2}} &= \sqrt{n}\dfrac{n^{-1}X_{n}-1}{\sqrt{2}}\\
      &= \dfrac{n^{-1/2}X_{n}-\sqrt{n}}{\sqrt{2}}\\
      &= \dfrac{X_{n}-n}{\sqrt{2n}}.
    \end{align}
    따라서 $Z_{n}$은 표준정규분포로 수렴한다.
   \end{solution}
\end{questions}
\end{document}
